# 可逆矩阵

---

类似于实数，我们希望定义“矩阵的除法”，即乘以某个矩阵的倒数。

考虑如何定义矩阵的倒数

$3\times \frac{1}{3}=1$

I为单位矩阵，而对于矩阵A，是否存在矩阵B，使得B为A的“倒数”？

$A B = I = BA$

## 定义

$设A为n阶方阵，若存在n阶方阵B，使得$

$$AB=BA=I$$

$则称B是A的逆矩阵，并称A是可逆矩阵$


### 注

$1. 由于AB可交换，因此可逆矩阵一定是方阵$

## 逆矩阵唯一性

$设B和C都是A的逆矩阵$

$$AB=BA=I,\quad AC=CA=I$$

则

$$B=BI=B(AC)=(BA)C=IC=C$$

故$B=C，A的逆矩阵唯一$

$因为A的逆矩阵是唯一的，我们用记号A^{-1}来表示A的逆矩阵$

## 矩阵可逆的充要条件

$因为AA^{-1}=I，取行列式，det(A)det(A^{-1})=1，从而A可逆的必要条件detA\ne 0，接下来挣米ing这个条件是充分的$

### 伴随矩阵

$设n阶方阵$

$$A=\begin{pmatrix}
a_{11} & a_{12} & \cdots & a_{1n} \\
a_{21} & a_{22} & \cdots & a_{2n} \\
\cdots & \cdots & \cdots & \cdots \\
a_{n1} & a_{n2} & \cdots & a_{nn}
\end{pmatrix}$$

$由A的行列式det(A)中元素的代数余子式A_{ij}构成的n阶方阵$

$$A^*=\begin{pmatrix}
A_{11} & A_{21} & \cdots & A_{n1} \\
A_{12} & A_{22} & \cdots & A_{} \\
\cdots & \cdots & \cdots & \cdots \\
A_{1n} & A_{2n} & \cdots & A_{nn}
\end{pmatrix}$$


---

$n阶方阵A可逆的充要条件式det(a)\ne 0,此时$

$$A^{-1}=\frac{A^*}{det(a)}$$

行列式不等于零的方阵称为非奇艺矩阵，由上面的定理，可逆矩阵又称为非奇艺矩阵

充分性的证明

$AA^*=\begin{pmatrix}
a_{11} & a_{12} & \cdots & a_{1n} \\
a_{21} & a_{22} & \cdots & a_{2n} \\
\cdots & \cdots & \cdots & \cdots \\
a_{n1} & a_{n2} & \cdots & a_{nn}
\end{pmatrix}\begin{pmatrix}
A_{11} & A_{21} & \cdots & A_{n1} \\
A_{12} & A_{22} & \cdots & A_{} \\
\cdots & \cdots & \cdots & \cdots \\
A_{1n} & A_{2n} & \cdots & A_{nn}
\end{pmatrix}=
\begin{pmatrix}
det(A) \\
  & det(A) \\
  && \cdots \\
  & && det(A)
\end{pmatrix}=det(A)I$

综上，

$n阶方阵A可逆的充要条件式det(A)\ne 0 ,此时$

$$A^{-1}=\frac{A^*}{det(A)}$$

---

## 计算

$特别的，若A为二阶矩阵$

$$A=\begin{pmatrix}
a & b \\
c & d
\end{pmatrix},若ad-bc\ne 0, 则A^{-1}=\frac{1}{ad-bc}\begin{pmatrix}
d & -b \\
-c & a
\end{pmatrix}$$

### 注

$在定义中，要说B是A的逆矩阵，必须要AB=I和BA=I两个式子同时成立。但是上面的定理告诉我们，其中任意一个条件就足以保证A是可逆矩阵 $

### 例题

#### 例1

$已知A^2-3A-10I=0,证明A-4I是可逆矩阵$

解：

由多项式除法

$A^2-3A-10I=(A-4I)(A+I)-6I=0$

$则(A-4I)\frac{A+I}{6}=I,因此A-4I可逆$

#### 例2

$若B是幂等矩阵(B^2=B)，证明B+I可逆$

解：

$(B+I)(B-2I)=-2I$

$(B+I)(\frac{B-2I}{-2})=I,因此B+I可逆$

## 性质

$(A^{-1})^{-1}=A$

$(A^{-1})^T=(A^T)^{-1}$

$(kA)^{-1}=\frac{1}{k}A^{-1} ,\quad  if \ k \ne 0$

$det(A^{-1})=(det(A))^{-1}$

$(AB)^{-1}=B^{-1}A^{-1}$

## 重回 Cramer 法则

$考虑线性方程组$

$$AX=b$$

$两边左乘A^{-1},得到方程的解$

$$X=A^{-1}b$$

这个结果与用Cramer 法则求得的解是一样的

$X=A^{-1}b=\frac{A^*}{det(A)}b$

$=\frac{1}{det(a)} \begin{pmatrix}
A_{11} & A_{21} & \cdots & A_{n1} \\
A_{12} & A_{22} & \cdots & A_{} \\
\cdots & \cdots & \cdots & \cdots \\
A_{1n} & A_{2n} & \cdots & A_{nn}
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
b_1\\
b_2\\
\cdots \\
b_n
\end{pmatrix}=
\begin{pmatrix}
D_1/D \\
D_2/D \\
\cdots \\
D_n/D
\end{pmatrix}$