# 0/0 与 ∞/∞型未定型

---

## L'Hospital 法则

$\frac{0}{0},\frac{\infty}{\infty}称之为未定型，因为其结果是不确定的，要求了才知道$

$其他未定型\infty-\infty,0\cdot \infty,1^\infty,0^0,\infty^0等$

$这些未定型其实都可以转化为\frac{0}{0},\frac{\infty}{\infty}$

## 内容

条件：

$\lim_{x\to a}f(x)=0,\lim_{x\to a}g(x)=0 （说明这是0/0型）\\
在N^O(a)内，f'(x),g'(x)存在且g'(x)\ne 0 （说明可导）\\
\lim_{x\to a}\frac{f'(x)}{g'(x)}存在（或无穷大）（说明极限存在）$

则：

$$\lim_{x\to a}\frac{f(x)}{g(x)}=\lim_{x\to a}\frac{f'(x)}{g'(x)}$$

## 证明

$设$

$$F(x)=\begin{cases}
0\qquad x=a \\
f(x) \qquad x \in N^O(a)
\end{cases}\\
G(x)=\begin{cases}
0\qquad x=a \\
g(x) \qquad x \in N^O(a)
\end{cases}$$

$则F(x)，G(x)在[a,x]（或[x,a]）上连续，在(a,x)（或(x,a)）内可导$

$由Cauchy 中值定理$

$$\frac{F(x)-F(a)}{G(x)-G(a)}=\frac{F'(\xi)}{G'(\xi)}$$

即

$$\frac{F(x)}{G(x)}=\frac{F'(\xi)}{G'(\xi)}\Leftrightarrow\frac{f(x)}{g(x)}=\frac{f'(\xi)}{g'(\xi)}$$

$当x\to a时，\xi \to a，故$

$$\lim_{x\to a}\frac{f(x)}{g(x)}=\lim_{\xi\to a}\frac{f'(\xi)}{g'(\xi)}=\lim_{x\to a}\frac{f'(x)}{g'(x)}$$

(由海涅定理，一般到特殊)

## 注

(1)

$x\to \infty 的 \frac{0}{0}有相应的L'Hospital 法则$

$x\to a及x\to \infty 的\frac{\infty}{\infty}也有，但我们不证$

(2)

$L'Hospital法则的意义：\lim\frac{f'(x)}{g'(x)}比\lim\frac{f(x)}{g(x)}更容易求$

(3)

$L'Hospital法则的条件，尤其是第三个条件，是充分条件$

$即哪怕\lim\frac{f'(x)}{g'(x)}不存在，也不意味着\lim\frac{f(x)}{g(x)}不存在$

## 例题

### 例1

$x\to 0时，证明：x-\sin x \sim \frac{1}{6}x^3$

解：

$即证\lim_{x\to 0}\frac{x-\sin x}{\frac{1}{6}x^3}=1$

洛！

$待证式=\lim_{x\to 0}\frac{1-\cos x}{\frac{1}{2}x^2}\sim 1$

### 例2

$\lim_{x\to +\infty}\frac{\ln x}{x^n}=\lim_{x\to +\infty}\frac{1}{nx^n}=0$

这个结论说明了幂函数是对数函数的高阶无穷大

不仅如此，还有：

$\lim_{x\to +\infty}\frac{(\ln x) ^ n}{x}=\lim_{x\to \infty}\frac{n(\ln x)^{n-1}}{x}=\cdots = \lim_{x\to +\infty}\frac{n!}{x}=0$

即：

$当n充分大时，x>(\ln x)^n$

### 例3

$\lim_{x\to \infty}\frac{x^n}{a^x}(a>0)$

解：

由洛必达法则

$=\lim_{x\to \infty}\frac{nx^{n-1}}{a^x\cdot \ln a}=\cdots =\lim_{x\to \infty}\frac{n!}{a^x(\ln a)^n}=0$

### 例4

$求\lim_{x\to 0^+}x^\alpha \ln x(\alpha > 0)$

$=\lim_{x\to 0^+}\frac{\ln x}{x^{-\alpha}}$

由洛必达法则

$=\lim_{x\to 0^+}\frac{\frac{1}{x}}{-\alpha x^{-\alpha-1}}=\lim_{x\to 0}-\frac{x^\alpha}{\alpha}=0$

特别地：

$\lim_{x\to 0^+}x\ln x =0$

为什么不转换成

$\lim_{x\to 0^+}x^\alpha =\lim_{x\to 0^+}\frac{x^\alpha}{\frac{1}{\ln x}}$

不好求导！！

### 例5

$求\lim_{x\to 1^-}\ln x \ln (1-x)$

解：

由例4结论：

$\lim_{x\to 1^-}\ln x \ln (1-x)=\lim_{x\to 1^-}(x-1)\ln (1-x)=0$

### 例5

$求：\lim_{x\to 0}\frac{e^{-\frac{1}{x^2}}}{x}$

解：

直接洛必达？

$=\lim_{x\to 0}\frac{2e^{-\frac{1}{x^2}}}{x^3}$

分母次数越来越高，求导结果比原来还要复杂！撞南墙

$令\frac{1}{x^2}=t，当x\to 0时，t\to +\infty，l=\lim_{\pm t\to \infty}\frac{\sqrt t}{e^t}=0$

### 例6

$求l=\lim_{x\to 0}\frac{(x-\sin x)\cdot e^{x^2}}{x^2(\sqrt{1+x}-1)}$

解：

看到有乘积要简化

1. 作为因子的非零极限先求出
2. 用等价无穷小代换简化函数，如$\sqrt{1+x}-1\sim $

$l=\lim_{x\to 0}\frac{x-\sin x}{x^3}=\frac{1}{3}$

### 例7

$\lim_{x\to 0}(\frac{1}{\sin^2 x}-\frac{\cos^2x}{x^2})$

解：

能不能

$=\lim_{x\to 0}(\frac{1}{\sin^x}-\frac{1}{x^2})$

错误：求过一次极限，但仍把结果放在极限符号下，没有这种运算法则！

通分之后转为0/0型

$=\lim_{x\to 0}\frac{x^2-\sin^2x\cos^2x}{x^2\sin^2x}\sim \lim_{x\to 0}\frac{x^2-\sin^2x\cos^2x}{x^4}$

注意到这是平方差

$=\lim_{x\to 0}\frac{(x+\sin x \cos x)(x-\sin x \cos x)}{x^4}$

$\sim \lim_{x\to 0}\frac{x-\sin x\cos x}{x^3}=\lim_{x\to 0}\frac{x-\frac{1}{2}\sin 2x}{x^3}$

此时再运用洛必达法则

$=\lim_{x\to \infty}\frac{1-\cos 2x}{3x^2}=\lim_{x\to \infty}\frac{\frac{1}{2}(2x)^2}{3x^2}=\frac{2}{3}$

$l=\frac{4}{3}$

### 例8

（无穷大减无穷大通分后的处理）

$求\lim_{x\to 1}(\frac{m}{1-x^m}-\frac{n}{1-x^n})（m，n均为正整数）$

解：

$\lim_{x\to 1}\frac{m(1-x^n)-n(1-x^m)}{(1-x^m)(1-x^n)}$

由关系

$(1-x^m)=(1-x)(1+x+x^2+\cdots+x^{m-1})\sim m(1-x)（x\to 1）$

$=\lim_{x\to 1}\frac{m(1-x^n)-n(1-x^m)}{m n (1-x)^2}$

运用洛必达法则

$=\lim_{x\to 1}\frac{-mnx^{n-1}+mnx^{m-1}}{-2m n (1-x)}$

再次运用洛必达法则

$=-\frac{1}{2}\lim_{x\to 1}\frac{-(n-1)x^{n-2}+(m-1)x^{m-2}}{-1}=\frac{m-n}{2}$

### 例9

$l=\lim_{x\to 0}=(\frac{(1+x)^{\frac{1}{x}}}{2})^{\frac{1}{x}}$

1的无穷大次方型

解：

$l=e^{\lim_{x\to 0}\frac{1}{x}[\ln (1+\frac{1}{x})^{\frac{1}{x}}-\ln e ]}$

而

$\lim_{x\to 0}\frac{1}{x}[\ln (1+\frac{1}{x})^{\frac{1}{x}}-\ln e ]=\lim_{x\to 0}\frac{\ln (1+x)-x}{x^2}$

洛必达法则

$\lim_{x\to 0}\frac{\frac{1}{1+x}-1}{2x}=\lim_{x\to 0}\frac{-x}{(1+x)\cdot 2x}=-\frac{1}{2}$

$\therefore l=e^{-\frac{1}{2}}$

注：

$f(x)^{g(x)}\to e^{g(x)\cdot \ln f(x)}\to e^{g(x)[f(x)-1]}$

为什么这里不用这种操作？因为后面求导是需要取对数的，因此不要把对数去掉再来加对数求导！

### 例10——判断题

1. $\lim_{n\to \infty}\frac{\ln n}{n}=\lim_{n\to \infty}\frac{(\ln n)'}{n'}=\lim_{n\to \infty}\frac{1}{n}=0$
2. 由洛必达法则，$\lim_{x\to 0}\frac{x^2\sin \frac{1}{x}}{\sin x}=\lim_{x\to 0}\frac{2x\sin \frac{1}{x}-\cos \frac{1}{x}}{\cos x}.\\
因\lim_{x\to 0}(2x\sin \frac{1}{x}-\cos \frac{1}{x})不存在，所以原极限不存在$
   
错因：
1. 不连续，不可导。因此不能直接对数列使用洛必达法则，而是应该先用洛必达法则求出相应函数极限，再往里面带正整数
2. 事实上，$\lim_{x\to 0}\frac{x^2\sin \frac{1}{x}}{\sin x}=\lim_{x\to 0}\frac{x}{\sin x}\cdot x \sin \frac{1}{x}=0$。这个例子说明了：导数之比的极限不存在，不能说明函数的极限不存在

### 例11

$设f(x)在x=0处三阶可导，且f(0)=f'(0)=0，f''(0)=2，f'''(0)=3，求:$

$$\lim_{x\to 0}\frac{f(x)-x^2}{x^3}$$

解：

显然是个0/0型极限

$\lim_{x\to 0}\frac{f'(x)-2x}{3x^2}=\lim_{x\to 0}\frac{f''(x)-2}{6x}$

警告：不能接着求三阶导，因为不知道在x=0附近是否有三阶导数

因此，我们这里做代换，利用导数的定义解决问题。

$=\frac{1}{6}\lim_{x\to 9}\frac{f''(x)-f''(0)}{x}=\frac{1}{6}f'''(0)=\frac{1}{2}$

### 例12

$l=\lim_{x\to 0}\frac{\tan(\tan x)-\sin(\sin x)}{\tan x -\sin x}$

解：

这题看起来就不适合用洛必达法则，因为又是乘积又是复合函数，因此洛起来很痛苦

$注意到\tan x -\sin x\sim \frac{1}{2}x^3$

$=\lim_{x\to 0}\frac{\tan(\tan x)-\sin (\tan x)+\sin (\tan x)-\sin (\sin x)}{\tan x- \sin x}$

前半部分的极限已然出来了，等于1，后半部分进行一个拉格朗日

$=\lim_{x\to 0}\frac{\sin(\tan x)-\sin (\sin x)}{\tan x-\sin x}=\lim_{x\to 0}\frac{\cos \xi (\tan x -\sin x)}{\tan x-\sin x}\\（\xi介于\tan x和\sin x）之间$

$l=1+1=2$

### 例13

$设f(x)在[0,1]上连续，在(0,1)内可导，f(0)=0，f(1)=1，\\ a,b为正常数。证明\exist x_1,x_2\in (0,1)（x_1 \ne x_2），使\frac{a}{f'(x_1)}+\frac{b}{f'(x_2)}=a+b$

解：

“一个函数，两个中值”类型的问题

解决方案：分区间

$把(0,1)分成(0,c)和(c,1)$

$f(c)-f(0)=f'(x_1)c$

$f(1)-f(c)=f'(x_2)(1-c)$

处理原式得

$\frac{\frac{a}{a+b}}{f'(x_1)}+\frac{\frac{b}{a+b}}{f'(x_2)}=1$

$\because f(0)=0<\frac{a}{a+b}<1=f(1)$

故由介值定理，$\exist c \in (0,1)，使得f(c)=\frac{a}{a+b}$

$\frac{\frac{a}{a+b}}{f'(x_1)}=c，\frac{1-\frac{a}{a+b}}{f'(x_2)}=1-c$

即可得到原式

### 例14

$设f(x)在[0,1]上连续，(0,1)内可导，且f(1)=0，\\ 
证明\exist \xi， \eta \in (0,1),\xi < \eta ,使(\xi -1)f'(\eta)+\xi f'(\xi)=0$

分析：

对目标式作分析，涉及了两个中值，则把中值写在等号两边

$f'(\eta)=-\frac{\xi}{\xi-1}f'(\xi)$

左边简单，尝试构造一个$\frac{f(\xi)-f(1)}{\xi -1}$

$\frac{f(\xi)f(1)}{\xi -1}\frac{-\xi }{\xi-1}f'(\xi)$

则有

$\xi f'(\xi)+f(\xi)=0$

解：

$构造:F(x)=xf(x)，F(0)=F(1)=0 \\
则\exist \xi \in (0,1)，使\xi f'(\xi)+f(\xi)=0$

$\xi f'(\xi)+[f(\xi)-f(1)]=0$

拉格朗日中值定理，答案就出来了



### 例16，达布定理（导函数的介值定理）

学习辅导中的知识拓展