# Euler 方程

---

## 形式

$$x^2y''+axy'+by=f(x)$$

显然是变系数，但系数也非常特殊，是x的幂函数，幂数与导数的阶数一致

目标：通过代换把它变成常系数微分方程

$为了将自变量变为t，令x=e^t，即t = \ln x$

$$y'=\frac{dy}{dx}=\frac{dy}{dt}\frac{dt}{dx}=\frac{1}{x}\frac{dy}{dt}$$

$故axy'=a\frac{dy}{dt}（变为了常系数）$

$$y''=\frac{d^2y}{dx^2}=-\frac{1}{x^2}+\frac{1}{x}\frac{d^2y}{dt^2}\frac{dt}{dx}=\frac{1}{x^2}(\frac{d^2y}{dt^2}-\frac{dy}{dt})$$

Euler方程化为

$$\frac{d^2y}{dt^2}+(a-1)\frac{dy}{dx}+by=f(e^t)$$

$若x<0，则代换可改为x=-e^t，t=\ln (-x)，计算结果完全一样$

---

### 例一

$(2004考研题）求x^2\frac{d^2y}{dx^2}+4x\frac{dy}{dx}+2y = 0的通解$

解：

$令x = e^t，则原式变为\frac{d^2y}{dt^2}+3\frac{dy}{dt}+2y=0$

$r^2+3r+2=0有根r_1=-2,r_2=-1$

$Y=C_1e^{-2t}+C_2e^{-t}=\frac{C_1}{x^2}+\frac{C_2}{x}$

---

### 例二

$用代换y=\frac{u}{\cos x}化简$

$$y''\cos x - 2y' \sin x +3y\cos x=e^x$$

并求通解

分析：

应该发现，这个代换和欧拉代换不一样，一个是换了自变量，一个是换了函数

解：

$$y'=\frac{dy}{dx}=\frac{du}{dx}\frac{1}{\cos x}+u\sec x \tan x$$

$$y''=\frac{d^2y}{dx^2}=\frac{d^2u}{dx^2}\cdot \frac{1}{\cos x}+2\frac{du}{dx}\sec x \tan x+u\sec x \tan ^2 x+u\sec^3 x $$

代入原方程

$$u''+u'\tan x +u\tan^2 x+u\sec^2x-2u'\tan x-2u\tan ^2x+3u=e^x$$

$注意到\sec^2 x= 1+\tan ^2x$

微分方程最终化为

$$u''+4u=e^x$$

---

# 三阶级以上的常系数线性方程的求解

$$y'''+p_1y''+p_2y'+p_3y=0$$

特征方程为

$$r^3+p_1r^2+p_2r+p_3=0$$

有三个相异实根

$$Y=C_1e^{r_1x}+C_2e^{r_2x}+C_3e^{r_3x}$$

有一个二重根r，单根$r_3$

$$Y=e^{rx}(C_1+C_2x)+C_3e^{r_3x}$$

有共轭的复根$\alpha \pm \beta i$，单根$r_3$

$$Y=e^{rx}(C_1\cos \beta x+C_2\sin \beta x)+C_3e^{r_3x}$$

有三重根r

$$Y=e^{rx}(C_1+C_2x+C_3x^2)$$

---

## 例题

$求y^{(4)}-y=0的通解$

解：

特征方程$r^4=1$

$r_{1,2}=\pm 1,r_{3,4}=\pm i$

注意到分别对应

$e^x,e^{-x},\cos x,\sin x$

$$Y=C_1e^x+C_2e^{-x}+C_3\cos x+C_4\sin x$$

#### 变式一

$$y^{(4)}-2y''+y=0$$

解

特征方程为

$r^4-2r^2+1=0\Rightarrow (r^2-1)^2=0\Rightarrow r_{1,2}=1,r_{3,4}=-1$

$$Y=e^x(C_1+C_2x)+e^{-x}(C_3+C_4x)$$

#### 变式二

$$y^{(4)}+2y''+y=0$$

$r^4-2r^2+1=0\Rightarrow (r^2-1)^2=0\Rightarrow r_{1,2}=1,r_{3,4}=\pm i为二重根$

$$Y=\cos x(C_1+C_2x)+\sin x(C_3+C_4x)$$

---

$$y'''+p_1y''+p_2y'+p_3y=e^{\lambda x}P_m(x)$$

$y^*=e^{\lambda x}x^kQ_m(x)$

$k=\begin{cases}
0,\quad  \lambda 不是特征根\\
1，\quad \lambda 是单根\\
2, \quad \lambda 是二重根\\
3, \quad \lambda 是三重根
\end{cases}$

---

$$yy'''+3y'y''=0$$

分析：

不是线性，只能硬降阶

解：

$(yy'')'+2y'y''=0$

$(yy''+y'^2)' = 0$