# 非齐次线性方程

---

研究形如

$$y''+py'+qy=f(x)$$

的微分方程的解法

并不是所有f(x)都找得到特解，现在讨论两种f(x)进行讨论

---

## 形式一

$$y''+py'+qy=e^{\lambda x}P_m(x)$$

$（\lambda , m均为常数，p_m(x)为m次多项式）$

先尝试分析解的形式

右边有指数函数，表明y里面肯定有指数函数

还要明白，指数函数乘多项式的函数求导后，仍然是指数函数乘多项式的形式

$设y^*=e^{\lambda x}Q(x)（Q(x)为待定多项式）$

什么待定？一定次数，二定系数

代入原方程有

$$e^{\lambda x}[Q''(x)+(2\lambda +p)Q'(x)+(\lambda ^2+ p\lambda +q)Q(x)]=e^{\lambda x}P_m(x)$$

#### 1. 当$\lambda^2+p\lambda +q\ne 0时，最高次数由Q(x)决定，且\lambda不是特征根$

$则Q(x)是m次多项式，即$

$$Q(x)=a_0+a_1x+\cdots +a_mx^m，再代入原方程确定a_i,i=1,2,3\cdots m$$

即确定$y^*$

#### 2. 当$\lambda^2+p\lambda+q=0但2\lambda +p\ne 0$

$即\lambda 是特征根，但不是二重根$

$Q'(x)为m次多项式，Q(x)为(m+1)次多项式$

$即Q(x)=a_0+a_1x+a_2x^2+\cdots a_{m+1}x^{m+1}$

$由于a_0不起作用，不妨另a_0=0$

因此$Q(x)本质上是一个xQ_m(x)$

$将y^*=e^{\lambda x}xQ_m(x)代入原方程确定系数，即确定y^*$


#### 2. 当$\lambda^2+p\lambda+q=0且2\lambda +p= 0$

此时$\lambda为特征方程的二重根$

$意味着Q''(x)=P_m(x)，Q(x)是m+2次多项式$

$即Q(x)=a_0+a_1x+a_2x^2+\cdots a_{m+1}x^{m+1}+a_{m+2}x^{m+2}$

$不妨取a_0=a_1=0，则Q(x)本质上是一个x^2Q_m(x)$

$将y^*=e^{\lambda x}x^2Q_m(x)代入原方程确定系数，即确定y^*$

---

$y^*=e^{\lambda x}x^kQ_m(x)是特解$

$k=\begin{cases}
0,\quad \lambda 不是特征根 \\
1, \quad \lambda 是单根 \\
2, \quad \lambda 是二重根
\end{cases}$

---

### 例一

求$y''-2y'-3y=3x+1的通解$

分析：

拿到题目第一瞬间关注自由项

$\lambda = 0, m =1$

解：

特征方程

$r^2-2r-3=0$

$r_1=3，r_2=-1$

$\therefore Y=C_1e^{3x}+C_2e^{-x}$

$因\lambda ^2 +p\lambda +q \ne 0，且\lambda = 0不是特征根，故设y^*=ax+b（与自由项同次）$

于是有$y'^*=a,y''^*=0,代入原方程$

$$-2a-3ax-3b=3x+1$$

$\begin{cases}
a=-1 \\
b=\frac{1}{3}
\end{cases}$

$y^*=-x+\frac{1}{3}$

---

### 例二

$求y''-y=4xe^x的通解$

$特征方程r^2-1=0有相异实根，r=\pm1$

$Y=C_1e^x+C_2e^{-x}$

$因\lambda = 1是特征根，故设y^*=x(ax+b)e^x=e^x(ax^2+bx)$

$y'^*=e^x(ax^2+bx+2ax+b)$

$y''^*=e^x(ax^2+bx+2ax+b+2ax+b+2a)$

代入原方程

$e^x(4ax+2b+2a)=e^x4x\Rightarrow\begin{cases}
4ax=4x \\
2a+2b=0
\end{cases}
\Rightarrow\begin{cases}
a=1 \\
b=-1
\end{cases}$

$y=e^x(C_1+x^2-x)+C_2e^{-x}$

---

### 例三

$求y''-2y'+y=xe^x的通解$

解：

$特征方程r^2-r+1=0有二重根r=1$

$Y=e^x(C_1+C_2x)$

$因\lambda 是二重根，故设y*=e^xx^2(ax+b)，其中Q(x)=ax^3+bx^2$

$Q'(x)3ax^2+2bx$

$Q'(x)=6ax+2b = x$

$a=\frac{1}{6},b=0$

$y^*=e^x\frac{1}{6}x^3$

$通解y=e^x(C_1+C_2x+\frac{1}{6}x^3)$

---

## 形式二

$$y'' + py' + qy=e^{\lambda x}[P_l(x)\cos \omega x + P_n(x)\sin \omega x]$$

$（P_l,P_.(x)分别为l，m次多项式）$

此时特解形式为

$y^*=e^{\lambda x}x^k[Q_m(x)\cos \omega x +P_m(x)\sin \omega x],其中m = \max \{l,n\}$

$k=\begin{cases}
0 ，\quad \lambda \pm \omega i 不是特征根\\
1 ，\quad \lambda \pm \omega i 是特征根
\end{cases}$

---

### 例一

$写出y''-2y'+2y=e^x\sin x +\sin 2x 的特解形式$

分析：

有两个函数$f_1(x)和f_2(x)组成$

解：

$特征方程r^2-2r+2=0有共轭的复根r_{1,2}=1\pm i$

$y''-2y'+2y=e^x\sin x中，\lambda = 1, \omega = 1, m = 0$

$因\lambda \pm \omega i 是特征根，故设y_1^*=e^x\cdot x (A\cos x+B\sin x)$

$y''-2y'+2y = \sin 2x 中，\lambda = 0,\omega = 2,m=0$

$因\lambda \pm \omega i 不是特征根，故设y_2^*=D\cos 2x+F\sin 2x$

$于是有y^*=y_1^*+y_2^*=e^x\cdot x (A\cos x+B\sin x)+D\cos 2x+F\sin 2x$

---

## 例二

$求y''-2y'+2y=e^x\sin x 的通解$

解：

$由例一知，齐次方程的通解为Y=e^x(C_1\cos x+C_2\sin x)$

$y^*=e^x(Ax\cos x+Bx\sin x)$

$y'^*=e^x[(Ax+A+Bx)\cos x +(Bx-Ax+B)\sin x]$

$y''^*=e^x[(Ax+A+Bx+A+B)\cos x+(Bx+Ax+B-Ax-A-BX)\sin x]$

$=(2Bx+2A+2B)\cos x+(-2AX+2B-2A)\sin X$

代入原方程

$e^x[(2Bx+2A+2B-2Ax-2A-2Bx+2Ax)\cos x+(-2Ax+2B-2A-2Bx+2Ax+2B+2Bx)\sin x]$


$B=0,A=-\frac{1}{2}$

$y=Y+y^*$