# 离散型随机变量

---

## 一、定义

若随机变量 X 仅取有限个值或者可列无限个值，则称 X 为离散型随机变量.

## 二、概率分布

分布律

$P(X=x_i)=p_i,i=1,2,3,\cdots$

可以用表格给出分布列

## 三、性质

### 1. 非负性

$$P(X=i)\ge 0,\qquad i=1,2,\cdots n$$

### 2. 规范性

$$\sum_{k=1}^nP(X=k)=1$$

## 四、离散型随机变量的常见分布

### 1. 两点分布（0-1分布）

$设随机变量可能的取值只有0和1，它的分布律为$

| X | 0 | 1|
|---|---|---|
|P|1-p|p|

新生儿性别，抛硬币，产品质量是否合格 等可以用两点分布的离散型随机变量来表示

### 2. 二项分布

#### 1. 伯努利实验

$设试验E只有两种可能结果：A及\overline{A},则称E为「伯努利试验」$

$$p(A)=p,p(\overline{A})=(1-p$$

$将E独立重复地进行n次，则称这一连串独立的重复试验为「n重伯努利试验」$

$用X表示n重伯努利实验A发生的次数$

一般地

$$P(X=k)=C_n^kp^k(1-p)^{n-k}$$

$则称X服从参数为n，p的二项分布，记为X\sim B(n,p)$

注意到

$$\sum_{k=0}^nC_n^kp^k(1-p)^{n-k}=[p+(1-p)]^n=1$$

#### 2. 二项分布的众数

$设随机变量X\sim B(n,p)$

$$P(X=[(n+1)p])=\max _{0\le k \le n}\{P(X=k)\}$$

$其中[(n+1)p]为(n+1)p的整数部分$

##### 2.1 二项分布的证明

$$\frac{P(X=k)}{P(X=k-1)}=\frac{C_n^kp^k(1-p)^{n-k}}{C_n^{k-1}p^{k-1}(1-p)^{n-k+1}}$$

$$=\frac{(n-k+1)p}{k(1-p)}=1+\frac{(n+1)p-k}{k(1-p)}$$

先增后减，故存在极大值

$当(n+1)p=k时取得最大值$

### 3. 泊松分布

#### 3.1 泊松定理

$在n重伯努利试验中，设事件A出现的概率为p_n，若$

$$\lim_{n\to \infty}np_n=\lambda (\lambda >0)$$

则

$$\lim_{n\to \infty}C_n^kp_n^k(1-p_n)^{n-k}=\frac{\lambda ^k e^{-k}}{k!}$$

#### 3.2 证明

$$C_n^k p_n^k (1-p_n)^{n-k}=C_n^k (np_n)^k\frac{(1-\frac{nP_n}{n})^{n-k}}{n^k}=\frac{n!}{k!\cdot n^k(n-k)!}$$

$$=\frac{n\cdot (n-1)\cdots (n-k+1)}{k!\cdot n^k} = \frac{1}{k!}[1-(1-\frac{1}{n})\cdots (1-\frac{k-1}{n})][(1-\frac{np_n}{n})^{\frac{n}{\lambda}}]$$

取极限

$$=\frac{1}{k!}\lambda ^k\cdot e^{-\lambda}$$

#### 3.3 泊松分布

$若离散型随机变量的分布列为$

$$P(X=k)=\frac{\lambda ^k e^{-\lambda}}{k!}$$

$称X服从参数为\lambda 的泊松分布，记为X\sim P(\lambda)$

### 4. 超几何分布

$N件产品中M件次品，从中无放回任取n件，其中N\ge M，N\ge m$

$若离散型随机变量X的分布列为$

$$P(X=k)=\frac{C_M^kC_{N-M}^{n-k}}{C_N^n}\qquad k = -,1,\cdots \min\{n,M\}$$

$当N很大，n很小时，无放回近似为有放回$

### 5. 几何分布

$设X是一个无穷次独立伯努利实验序列中事件A首次发生的次数，求X的分布$

$$P(X=k)=(1-p)^{k-1}p \qquad k=1,2,3\cdots$$

$其中0 < p < 1$

使用等比数列求和可以证明其规范性

#### 5.1 无记忆性

$若X服从几何分布，则有$

$$P(X>m+n|X>m)=P(X>n)$$

$其中m,n为任意自然数$

##### 证明

$$P(X>m+n)|X>m)=\frac{P(X>m+n,X>m)}{P(X>m)}=\frac{P(X>m+n)}{P(X>m)}$$

$$P(X>m)=\sum_{k=m+1}^\infty(1-p)^{k-1}p=p\frac{(1-p)^m}{1-(1-p)}=(1-p)^m$$