# å‡‘å¾®åˆ†æ³•

---

é’ˆå¯¹çš„æ˜¯å¤åˆå‡½æ•°çš„ç§¯åˆ†

å‡‘è°çš„å¾®åˆ†ï¼Ÿå‡‘ä¸­é—´å˜é‡çš„å¾®åˆ†

è¿™æ˜¯ä¸€ç§é€†å‘è¿ç®—ï¼Œå› æ­¤æ¯”è¾ƒéš¾æƒ³ã€‚å…¥æ‰‹ç‚¹åœ¨äºå…ˆå¯¹å¾®åˆ†è¿›è¡Œå˜å½¢ï¼Œå†æ‰¾å‡ºå¯¹åº”çš„ç³»æ•°

$\int e^x dx=e^x+C\Rightarrow \int e^ğŸ¶dğŸ¶=e^ğŸ¶+C$

å¾ˆçµæ´»ï¼Œå› æ­¤è¦å¤šèŠ±æ—¶é—´

## ä¾‹é¢˜

### ä¾‹1

$\int e^{3x}dx$

è§£ï¼š

$$=\frac{1}{3}\int e^{3x}d3x=\frac{1}{3}e^{3x}+C$$

### ä¾‹2

$$\int (1-2x)^ndx=-\frac{1}{2}\int(1-2x)^nd(1-2x)=-\frac{1}{2}\cdot \frac{(1-2x)^{n+1}}{n+1}+C$$

æ›´ä¸€èˆ¬åœ°

$$\int f(ax+b)dx=\frac{1}{a}\int f(ax+b)d(ax+b)\qquad(a\ne 0)$$

### ä¾‹3

$\int 2xe^{x^2}dx$

åˆ†æï¼š

ä¸­ç”²å˜é‡å¾ˆæ¸…æ¥šï¼Œx^2

è§£ï¼š

$$\int e^{x^2}d(x^2)=e^{x^2}+C$$

å¯èƒ½å‡ºç°ç§¯ä¸å‡ºæ¥

$$\int e^{x^2}dx$$

### ä¾‹4

$\int \frac{1}{x^2}\cos \frac{1}{x}dx$

è§£ï¼š

$=-\int \cos \frac{1}{x}d(\frac{1}{x})=-\sin\frac{1}{x}+C$


### ä¾‹5

$\int \frac{\ln(\tan x)}{\cos^2x}dx$

### ä¾‹6

$\int \frac{1}{\cos^2x(1+\tan x)}dx$

è§£ï¼š

$$=\int \frac{1}{1+\tan x}d(1+\tan x)=\ln|1+\tan x|+C$$

è”ç³»åˆ°å–å¯¹æ•°æ±‚å¯¼æ³•ï¼Œæ³¨æ„å…³æ³¨å½¢å¦‚$\frac{f'(x)}{f(x)}$çš„ç§¯åˆ†å¼ï¼

æ¯”å¦‚ï¼š$\int \frac{e^x}{1+e^x}dx=\ln(1+e^x)+Cï¼Œ\int\frac{1}{x\ln x}dx=\ln|\ln x|+C$

### ä¾‹7

$\int \tan x dx$

è§£ï¼š

$$=\int \frac{\sin x}{\cos x}dx=-\ln|\cos x|+C$$

ç±»ä¼¼åœ°ï¼š

$$\int \cot x dx =\int \frac{\cos x}{\sin x}dx=\ln |\sin x|+C$$

$$\int \sec x dx=\int \frac{\sec x(\sec x+\tan x)}{\sec x+\tan x}dx=\ln |\sec x+\tan x|+C$$

$$\int \csc x dx = \int \frac{\csc x(\csc x+\cot x)}{\csc x - \cot x}\\=\int \frac{-d(\csc x +\cot x)}{\csc x - \cot x}=-\ln|\csc x - \cot x|$$

### ä¾‹8

$\int \sec x dx$

è§£ï¼š

ç›´æ¥ç†è§£secçš„ç§¯åˆ†å¾ˆå›°éš¾ï¼Œå°è¯•æ±‚å¯¼å‘ç°

$(\sec x)'=\sec x\tan x,(\tan x)'=\sec^2x$

$(\sec x + \tan x)'=\sec x(\sec x+\tan x)$

å› æ­¤åŸå¼

$$=\int\frac{\sec x(\sec x+\tan x)}{\sec x+\tan x}dx=\ln |\sec x+\tan x|+C$$

### ä¾‹9

$\int \frac{1}{a^2+x^2}dx\qquad (a>0)$

åˆ†æï¼š

ç¼ºxï¼Œå‡‘ä¸å‡ºå¾®åˆ†ï¼

æ¢æ€è·¯ï¼šåœ¨åŸºæœ¬ç§¯åˆ†å…¬å¼ä¸­ï¼Œæœ‰æ²¡æœ‰ä¸ä»–ç›¸ä¼¼çš„ï¼Ÿ

æ³¨æ„åˆ°ï¼š$\int \frac{1}{1+x^2}dx=\arctan x+C$


è§£ï¼š


$$\frac{1}{a^2}\int\frac{dx}{1+(\frac{x}{a})^2}=\frac{1}{a}\int \frac{d(\frac{x}{a})}{1+(\frac{x}{a})^2}=\frac{1}{a}\arctan \frac{x}{a}+C$$

### ä¾‹10

$\int \frac{1}{\sqrt{a^2-x^2}}dx$

è§£ï¼š

$$=\frac{1}{a}\int \frac{dx}{\sqrt{1-(\frac{x}{a})^2}}=\arcsin\frac{x}{a}+C$$

ä¸€ä¸ªæœ‰ç³»æ•°ï¼Œä¸€ä¸ªæ²¡ç³»æ•°

### ä¾‹11

$\int\frac{1}{x^2-a^2}dx$

è§£ï¼š

$$=\int \frac{1}{(x+a)(x-a)}dx=\frac{1}{2a}\int (\frac{1}{x-a}-\frac{1}{x+a})dx=\frac{1}{2a}\ln|\frac{x-a}{x+a}+C$$

### ä¾‹12


$\int \frac{1}{a^2-x^2}dx$

åˆ†æï¼š

æ­¤æ—¶xä¸€æ­£ä¸€è´Ÿï¼Œå¦‚æœç”¨ä¸Šé¢çš„è¿ç®—ï¼Œåˆ—é¡¹å°±æ˜¯åšåŠ æ³•ï¼Œé“ç†ä¸€æ ·çš„

ä¸å–œæ¬¢è´Ÿå·

$$=-\frac{1}{2a}\ln|\frac{x-a}{x+a}|+C=\frac{1}{2a}\ln|\frac{a+x}{a-x}|+C$$

### å°ç»“ï¼š

åˆ†æ¯ä¸ºäºŒæ¬¡ï¼Œä¸‰é¡¹å¼çš„æœ‰åˆ†å¼çš„ç§¯åˆ†ï¼Œåªè¦å‡‘æˆå¹³æ–¹å·®ï¼Œå°±æœ‰å…¬å¼å¯ç”¨ï¼

#### ä¾‹13

$\int \frac{1}{x^2+5x+6}dx$

è§£ï¼š

$$\int \frac{1}{(x+2)(x+3)}dx=\int(\frac{1}{x+2}-\frac{1}{x+2})dx=\ln|\frac{x+2}{x+3}|+C$$

#### ä¾‹14

$\int \frac{1}{x^2+2x+3}dx$

è§£ï¼š

$$\int \frac{d(x+1)}{(x+1)^2+(\sqrt{2})^2}=\frac{1}{\sqrt{2}}\arctan\frac{x+1}{\sqrt{2}}+C$$

#### ä¾‹15

$\int \frac{2x+2}{x^2+2x+3}dx$

è§£ï¼š

å‡ºç°å¯¼æ•°

$$=\ln(x^2+2x+3)+C$$

#### ä¾‹16

$\int \frac{x-1}{x^2+2x+3}$

è§£ï¼š

$$=\int \frac{\frac{1}{2}(2x+2)-2}{x^2+2x+3}dx=\frac{1}{2}\ln(x^2+2x+3)-\int \frac{2d(x+1)}{(x^2+2x+3)}$$

---
ä¸‰è§’å‡½æ•°

#### ä¾‹17

$\int \frac{1}{1+\cos x}dx$

åˆ†æï¼š

ç›¸æ¯”åˆ†å­ï¼Œåˆ†æ¯æ˜¾å¾—æœ‰äº›å¤æ‚

åŒ–ç®€åˆ†æ¯ï¼è¦æ˜¯åªæœ‰ä¸€é¡¹å°±å¥½äº†ï¼

æ³•1ï¼šï¼ˆåç”¨å€è§’å…¬å¼ï¼‰

$$=\int \frac{1}{2\cos^2\frac{x}{2}}dx=\frac{1}{\cos^2\frac{x}{2}}d(\frac{x}{2})=\tan \frac{x}{2}+C$$

æ³•2ï¼šåŒä¹˜$1-\cos x$ï¼Œå¸®åŠ©åˆ†é¡¹ç§¯åˆ†

$$=\int \frac{1-\cos x}{\sin^2x}dx=\int (\frac{1}{\sin^2x}-\frac{\cos x}{\sin^2x})\\
=-\cot x+\int\frac{1}{\sin^2x}d(\sin x)=-\cot x +\frac{1}{\sin x}$$

#### ä¾‹18

$\int \frac{e^x(x-1)}{(x-e^x)^2}dx$

åˆ†æï¼š

åˆ†æ¯æ˜¯å¸¦å¹³æ–¹çš„ï¼Œè€Œç§¯åˆ†é—®çš„æ˜¯ä»€ä¹ˆå‡½æ•°æ±‚å¯¼åç­‰äºå®ƒã€‚

æœ‰ä»€ä¹ˆå‡½æ•°åˆ†æ¯å¸¦å¹³æ–¹ï¼Ÿè‚¯å®šæ˜¯-1æ¬¡æ–¹çš„å½¢å¼ã€‚

$(\frac{1}{x-e^x})'=-\frac{1-e^x}{(x-e^x)^2}$

ä¸å¤ªå¯¹åŠ²â€¦â€¦å†åŠ ä¸œè¥¿ï¼

$(\frac{x}{x-e^x})'=\frac{-x(1-e^x)+x-e^x}{(x-e^x)^2}$

å¯¹äº†ï¼

è§£ï¼š

$$=\frac{x}{x-e^x}+C$$

åæ€ï¼šè¢«ç§¯å‡½æ•°åˆ†æ¯æ˜¯å¹³æ–¹ï¼Œéœ€è¦è”æƒ³å•†å½¢å¼å‡½æ•°

#### ä¾‹19

$\int \frac{\sin ^2x}{(x\cos x-\sin x)^2}dx$

è§£ï¼š

åšæ’ç­‰å˜å½¢

$$=\int\frac{\tan^2x}{(x-\tan x)^2}dx$$

#### ä¾‹20

$\int \frac{x^2+1}{x^4-x^2+1}dx$

$$=\int \frac{\frac{1}{x^2}+1}{x^2-1+\frac{1}{x^2}}dx=\int \frac{d(x-\frac{1}{x})}{(x-\frac{1}{x})^2+1}=\arctan (x-\frac{1}{x})+C$$