# 直线方程

---

## 一、直线的方程

### 1. 直线的定义与一般式方程

空间中的直线可以看作是过直线且不平行的两个平面的交线

$$\begin{cases}
A_1x+B_1y+C_1z+D_1=0 \\
A_2x+B_2y+C_2z+D_2=0 
\end{cases}$$

注：由于这样的两个平面有无数对，因此此方程形式不唯一

### 2. 直线的方向矢量与点向式

$与直线L平行且非零点矢量称为直线的方向矢量，记为\overrightarrow{s}$

$已知直线过M_0(x_0,y_0,z_0)，方向矢量\overrightarrow{s}=\{l,m,n\}$

$设M(x,y.z)为l上任意一点，则\overrightarrow{M_0M}\parallel\overrightarrow{s}$

$$\frac{x-x_0}{l}=\frac{y-y_0}{m}=\frac{z-z_0}{n}$$

称此式为直线的点向式方程或标准式方程

说明：一般式与点向式的互换

1. 一般式to点向式
   1. 点（固定$x_0$，代入一般式原方程确定$y_0,z_0）$
   2. 方向$\overrightarrow{s}=\overrightarrow{n_1}\times \overrightarrow{n_2}$
2. 点向式to一般式

$\begin{cases}
\frac{x-x_0}{l} =\frac{y-y_0}{m}\\
\frac{y-y_0}{m}=\frac{z-z_0}{n}
\end{cases}$

若$l=0$

$$\begin{cases}
x = x_0 \\
\frac{y-y_0}{m}=\frac{z-z_0}{n}
\end{cases}$$

### 3. 直线的参数式

$令\frac{x-x_0}{l}=\frac{y-y_0}{m}=\frac{z-z_0}{n}=t$

$$\begin{cases}
x=lt+x_0 \\
y=mt+y_0 \\
z=nt+z_0
\end{cases}(t\in R)$$

### 4. 直线的两点式

$\overrightarrow{s}=\overrightarrow{M_1M_2}=\{x_2-x_1,y_2-y_1,z_2-z_1\}$

$$\frac{x-x_1}{x_2-x_1}=\frac{y-y_1}{y_2-y_1}=\frac{z-z_1}{z_2-z_1}$$

## 二、两直线之间的夹角

$L_i:\frac{x-x_i}{l_i}=\frac{y-y_i}{m_i}=\frac{z-z_i}{n_i},i=1,2$

$\overrightarrow{s_1}=\{l_1,m_1,n_1\}，\overrightarrow{s_2}=\{l_2,m_2,n_2\}$

$定义L_1与L_2的夹角为\overrightarrow{s_1}和\overrightarrow{s_2}之间的夹角（一般为锐角，即）$

$$\cos \theta = \frac{|\overrightarrow{s_1}\cdot\overrightarrow{s_2}|}{|\overrightarrow{s_1}||\overrightarrow{s_2}|}$$

结论：

$L_1\parallel L_2\Leftrightarrow\overrightarrow{s_1}\parallel\overrightarrow{s_2}$

$L_1\perp L_2\Leftrightarrow\overrightarrow{s_1}\perp\overrightarrow{s_2}$

## 三、点到直线的距离

$L:\frac{x-x_0}{l}=\frac{y-y_0}{m}=\frac{z-z_0}{n}$

$$d=\frac{|\overrightarrow{P_0P}\times\overrightarrow{s}|}{|\overrightarrow{s}|}$$

## 四、异面直线之间的距离

$L_i:\frac{x-x_i}{l_i}=\frac{y-y_i}{m_i}=\frac{z-z_i}{n_i},i=1,2$

$L_1与L_2异面\Leftrightarrow[\overrightarrow{s_1},\overrightarrow{s_2},\overrightarrow{P_1P_2}]\ne 0$

$$d=|P_{rj_{\overrightarrow{s_1\times s_2}}}\overrightarrow{P_1P_2}|=\frac{|\overrightarrow{P_1P_2}\cdot(\overrightarrow{s_1}\times \overrightarrow{s_2})|}{|\overrightarrow{s_1}\times \overrightarrow{s_2}|}$$

