# 导数的计算

---

> 本节重点在于法则的证明

## 四则运算法则

$设f(x),g(x)在x处可导，则$
$$(f(x)\pm g(x))'=f'(x)\pm g'(x)$$

$$(f(x)g(x))'=f'(x)g(x)+f(x)g'(x)$$

$$(\frac{f(x)}{g(x)})'=\frac{f'(x)g(x)-f(x)g'(x)}{g^2(x)}(g(x)\ne 0)$$



### 证明

#### 和法则

$(f(x)+ g(x))'=\lim_{\Delta x\to 0}\frac{f(x+\Delta x)+g(x+\Delta x)-f(x)-g(x)}{\Delta x}=\lim_{\Delta x\to 0}\frac{f(x+\Delta x)-f(x)}{\Delta x}+\lim_{\Delta x\to 0}\frac{g(x+\Delta x)-g(x)}{\Delta x}=f'(x)\pm g'(x)$

#### 积法则

$$(f(x)g(x))'=\lim_{\Delta x\to 0}\frac{f(x+\Delta x)\cdot g(x+\Delta x)-f(x)\cdot g(x)}{\Delta x}$$

$$=\lim_{\Delta x\to 0}\frac{f(x+\Delta x)\cdot g(x+\Delta x)+f(x+\Delta x)\cdot g(x)-f(x+\Delta x)\cdot g(x)-f(x)\cdot g(x)}{\Delta x}$$

$$=\lim_{\Delta x\to 0}f(x+\Delta x)\cdot\frac{g(x+\Delta x)-g(x)}{\Delta x}+\lim_{\Delta x\to 0}g(x)\cdot\frac{f(x+\Delta x)-f(x)}{\Delta x}$$

$$=f'(x)g(x)+f(x)g'(x)$$

#### 商法则

由积法则，要证除法只需证

$(\frac{1}{g(x)})'=-\frac{g'(x)}{g^(x)}$

解：

$$\Delta G = \frac{1}{g(x+\Delta x)}-\frac{1}{g(x)}$$

$$=\frac{-\Delta g}{g(x+\Delta x)g(x)}$$

$$\frac{\Delta G}{\Delta x}=\frac{1}{g(x+\Delta x)g(x)}\cdot -\frac{\Delta g}{\Delta x}\to \frac{1}{g^2(x)}(-g'(x))(\Delta x \to 0)$$

$注\because g(x)在x处可导 \therefore 在x处连续 \therefore \lim_{\Delta x\to 0}g(x+\Delta x)=g(x)$

---

## 复合函数求导法则

$设y=f(u(x))有意义,且u(x)在x处可导，f(u)在相应的u处可导$

$则y=f(u(x))在x 处可导，且(f(u(x)))'=f'(u)\cdot u'(x)$

注意：撇在函数肩头上是对内层求导，在括号肩上是对自变量求导

### 证明

$给x一增量\Delta x \ne 0,相应的有\Delta u$

$当\Delta u \ne 0,\lim_{\Delta u\to 0}\frac{\Delta y}{\Delta u}=f'(u)\Rightarrow\frac{\Delta y}{\Delta u}=f'(u)+\alpha (\lim_{\Delta u\to 0}\alpha = 0)$

$\Rightarrow \Delta y= f'(u)\Delta u + \alpha \Delta u$

$当\Delta u = 0, 上式仍成立，此时取\alpha = 0$

$\frac{\Delta y}{\Delta x}=f'(u)\frac{\Delta u}{\Delta x}+\alpha \cdot \frac{\Delta u}{\Delta x}\to f'(u)\cdot u'(x)\qquad (\Delta x \to 0)$

$(由u(x)在x处可导，得知u(x)在x处连续,故\lim_{\Delta x\to 0}\Delta u = 0)$