# 一阶线性方程

---

> 可化为可分离变量方程的典型问题

共有四类

## 形式

$$y'=\varphi(\frac{y}{x})$$

## 解法

$通过代换(u=\frac{y}{x})，转化为可分离变量的方程$

$显然，u是 x的函数，因此有$

$$y = ux$$

$$y'=u+x\frac{du}{dx}$$

带入原方程

$$x\frac{du}{dx}=\varphi(u)-u\Rightarrow \frac{du}{\varphi(u)-u}=\frac{dx}{x}$$

---

## 例题

### 例1

$求y^2+x^2\frac{dy}{dx}=xy\frac{dy}{dx}的通解$

解：

先化为好看的标准形式

$$\frac{dy}{dx}=\frac{y^2}{xy-x^2}=\frac{u^2}{u-1}（是u的函数！）$$

$$x\frac{du}{dx}=\frac{u^2}{u-1}-u=\frac{u^2-u^2+u}{u-1}$$

$$\frac{u+1}{u}du=\frac{1}{x}dx\Rightarrow u-\ln u = \ln x+\ln C$$

接下来去对数符号

$$e^u=Cux\Rightarrow e^{\frac{y}{x}}=cy（隐式通解）$$

### 例2

$求(1+2e^{\frac{x}{y}})dx+2e^\frac{x}{y}(1-\frac{x}{y})dy=0的通解$

解：

此时可以视x为y的函数，在微分方程中，关键的是类型，而非谁是自变量

$$\frac{dx}{dy}=\frac{2e^\frac{x}{y}(\frac{x}{y}-1)}{1+2e^\frac{x}{y}}$$

$令\frac{x}{y}=u，则u+y\frac{du}{dy}=\frac{2e^u(u-1)}{1+2e^u}$

$$y\frac{du}{dy}=\frac{2e^u(u-1)-u-2ue^u}{1+2e^u}$$

$$\frac{1+2e^u}{u+2e^u}du=-\frac{1}{y}dy\Rightarrow \ln (u+2e^u)=-\ln y+\ln C$$

$$\Rightarrow y(\frac{x}{y}+2e^\frac{x}{y})=C$$

### 例3(非典型代换)

$求y‘=y^2+2(\sin x-1)y+\sin^2x-2\sin x -\cos x +1的通解$

解：

可以看到两个完全平方公式

$$y'=(y+\sin x-1)^2-\cos x$$

$令y+\sin x -1 =u，则y'=u'-\cos x$

$$原式\Rightarrow u'-\cos x=u^2-\cos x\Rightarrow \frac{du}{u^2}=dx$$

$$-\frac{1}{u}=x+C\Rightarrow (y+\sin x-1)(x+C)+1=0$$

---

# 一阶线性微分方程

## 形式


$$y'+P(x)y=Q(x)$$

$其中P(x)，Q(x)为已知的连续函数$

$若Q(x)\equiv 0，则称为一阶齐次线性方程，此时解法非常简单$



### 特点

1. $y与y'均为一次（线性性）$
2. $左边两项连接的符号为"+"$

## 解法

### 齐次情况

$$\frac{dy}{y}=-P(x)dx$$

$$\ln y=-\int P(x)dx+C_1\Rightarrow y=CE^{-\int P(x)dx}$$

### 非齐次情况

$$Q(x)\ne 0时$$

$$y'+P(x)y=Q(x)$$

$$\frac{dy}{y}=-P(x)dx+\frac{Q(x)}{y}dx$$

$$\ln y=-\int P(x)dx+\int \frac{Q(x)}{y}dx$$

$$y=e^{\int \frac{Q(x)}{y}dx}\cdot e^{-\int P(x)dx}=C(x)e^{-\int P(x)dx}$$

虽然没有把y求出来，但是摸到了y的形式，称上式为「解的形式」，此方法称为常数变易法

$$C'(x)e^{-\int P(x)dx}+C(x)e^{-\int P(x)dx}(-P(x))+P(x)C(x)e^{-\int P(x)dx}=Q(x)$$

$$C'(x)=Q(x)e^{\int P(x)dx}$$

$$C(x)=\int Q(x)e^{\int P(x)dx}dx+C$$

通解：

$$y=e^{-\int P(x)dx}[\int Q(x)e^{\int P(x)dx}dx+C]$$

#### 例题

##### 例1

$求y'-\frac{y}x+1{}=(x+1)^\frac{5}{2}的通解$

解法1：（背公式）

$P(x)=\frac{1}{x+1}\qquad Q(x)=(x+1)^\frac{5}{2}$

$\int P(x)dx=-\ln (x+1)$

$\int Q(x)e^{\int P(x)dx}dx=\int (x+1)^\frac{5}{2}\frac{1}{x+1}dx=\frac{2}{5}(x+1)^\frac{5}{2}$

$\therefore 通解为y=(x+1)[\frac{2}{5}(x+1)^\frac{5}{2}+C]$

解法2:（常数变易法）

$先解对应的齐次方程，即y'=\frac{y}{x+1}，是可以分离变量的，得到\frac{dy}{y}=\frac{dx}{x+1}$

$积分得\ln y = \ln(x+1)+\ln C$

$通解为y=C(x+1)$

$接下来常数变易，将C变易为x的函数$

$设y=C(x)(x+1)为原方程的解$

$接下来的目标就是确定C(x)的形式，由于这是原方程的解，因此可以代入原方程$

$$C'(x)(x+1)+C(x)-\frac{1}{x+1}C(x)(x+1)=(x+1)^\frac{5}{2}$$

$$C'(x)=(x+1)^\frac{3}{2}\Rightarrow C(x)=\frac{2}{5}(x+1)^\frac{5}{2}+C$$

$故y=(x+1)(\frac{2}{5}(x+1)\frac{5}{2}+C)为所求的通解$

##### 例2

$求(x-e^y)y'=1的通解$

解：

$化为y'=\frac{1}{x-e^y}，又不能分离变量，又不是齐次方程$

$再化为\frac{dx}{dy}-x=-e^y，显然，这是一个一阶线性微分方程（以y为自变量）$

$P(y)=-1,Q(y)=-e^y$

带公式

$通解：x=e^{\int dy}[-\int e^y\cdot e^{\int dy}dy+C]$

$$=e^y[-y+C]$$

# 伯努利方程

---

$$y'=a(x)y+b(x)y^n\qquad(n\ne 0,1)$$

可以通过代换化为线性方程的典型问题

$y^{-n}y'=a(x)y^{1-n}+b(x)$

$注意到(y^{-n})'=(1-n)y^{1-n}y'$

$令z=y^{1-n}，则原方程化为$

$$z'+(n-1)a(x)z=(1-n)b(x)$$

## 例题

### 例1

$设f(x)为可微函数，且满足$

$$f(x)=e^x+e^x\int _0 ^x[f(x)]^2dx$$

$求f(x)$

解：

通过求导去掉积分号

$$f'(x)=e^x+e^x\int _0 ^x[f(x)]^2dx+e^x f^2(x)$$

$令y=f(x)则有y'-y=e^xy^2，即n=2的伯努利方程$

$$\frac{y'}{y^2}-\frac{1}{y}=e^x$$

$令z=\frac{1}{y}，则有-z'-z=e^x或z'+z=-e^x$

此时为一阶线性微分方程

$P(x)=1\qquad Q(x)=-e^x$

$$z=\frac{1}{y}=e^{-\int dx}[-\int e^x\cdot e^{\int dx}dx+C]$$

$$=e^{-x}(-\frac{1}{2}e^{2x}+C)=Ce^{-x}-\frac{1}{2}e^x$$

$$y=f(x)\frac{1}{Ce^{-x}-\frac{1}{2}e^x}$$

还没做完！原方程隐含条件$f(0)=1$

因此对结果再做整理

$$=\frac{2e^x}{2C-e^{2x}}$$

$由f(x_0)=1得C=\frac{3}{2}$

$\therefore f(x)=\frac{2e^x}{3-e^{2x}}$

---

### 例2

$求2y'+\frac{x}{1+x^2}\sin 2y = 2x \cos ^y的通解$

解：

$显然不是线性方程$

$从\cos ^2 入手，两边同除$

$$\frac{1}{\cos ^ y}y'+\frac{x}{1+x^2}\tan y = 0$$

$令z= \tan y ，则原方程化为$

$$z'+\frac{x}{1+x^2}z=x$$

$P(x)=\frac{x}{1+x^2}\qquad Q(x)=x$

$$z=\tan y = (1+x^2)^{-\frac{1}{2}}[\int x(1+x^2)^{\frac{1}{2}}dx+C]=(1+x^2)^{-\frac{1}{2}}[\frac{1}{2}\cdot \frac{2}{3}(1+x^2)^\frac{3}{2}+C]$$