# Cauchy 中值定理

---

## 内容

$设f(x),g(x)在[a,b]上连续(a,b)内可导，且g'(x)\ne 0 \\
则\exist \xi \in (a,b):$

$$\frac{f(b)-f(a)}{g(b)-g(a)}=\frac{f'(\xi)}{g'(\xi)}$$


### 注

$两个函数，一个中值$

$不能认为Cauchy 定理是f(x),g(x)分别用Lagrange 定理之比所得，因为其中值不一定相同！$


## 证明

$目标式\Leftrightarrow f'(\xi)[g(b-g(a)]-g'(\xi)[f(b)-f(a)]=0$

$于是构造函数F(x)=f(x)[g(b)-g(a)]-g(x)[f(b)-f(a)]$

$由Rolle定理，显然可以证明$

### 注

$Cauchy 定理是 Lagrange 定理的推广，Lagrange 定理是 Cauchy 定理的特例(取g(x)=x)
$


## 例题

### 例1

$设x_1,x_2>0，证明在x_1,x_2之间存在一点\xi，使得$

$$x_1e^{x_2}-x_2e^{x_1}=(1-\xi)e^\xi(x_1-x_2)$$

解：

$变形得$

$$\frac{\frac{e^{x_2}}{x_2}-\frac{e^{x_1}}{x_1}}{\frac{1}{x_2}-\frac{1}{x_1}}=\frac{x_1e^{x_2}-x_2e^{x_1}}{x_1-x_2}=(1-\xi)e^\xi$$

$对f(x)=\frac{e^x}{x}及g(x)=\frac{1}{x}，在以x_1,x_2为端点的区间上使用 Cauchy 中值定理$

$f'(x)=\frac{xe^x-e^x}{x^2},g'(x)=-\frac{1}{x^2}$

### 例2

$设f(x)在[0,1]上连续，(0,1)内可导，f(1)=f(0)=g(0)=0，g'(x)\ne 0 \\
证明：\exist \xi ，\eta \in (0,1)（\xi <\eta），使得\frac{f'(\xi)}{g'(\xi)}+\frac{f'(\eta)}{g'(\eta)}=0$

解：

双中值问题

涉及到了两个函数，很有可能要用柯西

对目标函数做分析，得到

$\frac{f'(\xi)}{g'(\xi)}=-\frac{f'(\eta)}{g'(\eta)}=\frac{f(\eta)-f(0)}{g(\eta)-g(0)}$

$\Rightarrow f(\eta)g'(\eta)+f'(\eta)g(\eta)$

马上想到构造函数

解：

$设F(x)=f(x)g(x)，则F(x)在[0,1]内连续，(0,1)内可导，且F(0)=F(1)=0$

$由罗尔定理，\exist \eta \in (0,1)，使得F'(\eta)=0，即f(\eta)g'(\eta)+f'(\eta)g(\eta)=0$

$亦即-\frac{f'(\eta)}{g'(\eta)}=\frac{f(\eta)}{g(\eta)}=\frac{f(\eta)-f(0)}{g(\eta)-g(0)}=\frac{f'(\xi)}{g'(\xi)}$

$再由柯西定理，\exist \xi \in (0,\eta)\subset (0,1)$

$\frac{f(\eta)-f(0)}{g(\eta)-g(0)}=\frac{f'(\xi)}{g'(\xi)}$

$得\frac{f'(\xi)}{g'(\xi)}+\frac{f'(\eta)}{g'(\eta)}=0$

---

$设f(x)在[a,b]上连续，(a,b)内可导，a>0，证明\exist \xi,\eta \in (a,b)，使得$

$f'(\xi)=\frac{\eta^2f'(\eta)}{ab}$

分析：

又是一个双中值问题，尽量尝试分离两个中值，但这里已经帮我们分好了

$如何认识\eta^2f'(\eta)?$

$\eta^2f'(\eta)=-\frac{f'(\eta)}{(\frac{1}{\eta})'}$

由此，我们这里涉及了两个函数，可以尝试柯西

解：

$对f(x)及g(x)=\frac{1}{x}在[a,b]上用柯西，\exist \eta \in (a,b)，使$

$$\frac{f'(\eta)}{-\frac{1}{\eta^2}}=\frac{f(b)-f(a)}{\frac{1}{b}-\frac{1}{a}}=\frac{f'(\xi)f(a-b)}{\frac{(a-b)}{ab}}=-abf'(\xi)$$

### 例8

$设f(x)在[a,b]上连续，(a,b)内可导，0\le a <b\le \frac{\pi}{2} \\
证明：\exist \eta \in (a,b)，使f'(\xi)\tan \frac{a+b}{2}=f'(\eta)\frac{\sin \xi}{\cos \eta}$

分析：

$目标式\Rightarrow \frac{f'(\xi)}{\sin \xi}\tan \frac{a+b}{2}=\frac{f'(\eta)}{\cos \eta}$

解：

$对f(x)\cos x及f(x) \sin x在[a,b]上使用柯西$

$$\frac{f(b)-f(a)}{\cos b-\cos a}=\frac{f'(\xi)}{-\sin \xi}\qquad\frac{f(b)-f(a)}{\sin b-\sin a}=\frac{f'(\xi)}{\cos \xi}$$

$化为等式$

$$\tan \frac{a+b}{2}=\frac{\sin \frac{a+b}{2}}{\cos \frac{a+b}{2}}=\frac{\sin \frac{a+b}{2}\sin \frac{a-b}{2}}{\cos \frac{a+b}{2}\sin \frac{a-b}{2}}=-\frac{\cos b-\cos a}{\sin b-\sin a}$$

### 例9


$设f(x)在[0,1]上连续，(0,1)内可导，c\in(0,1)\\
证明：\exist \xi ,\,\eta \in (0,1)，使\\
2\eta f(1)+(c^2-1)f'(\eta)=f(\xi)$

（期中考最后一题）

解：

$构造F(x)=x^2f(1)+(c^2-1)f(x)，\\
则F(x)在[0,1]内连续，(0,1)上可导$

$由Lagrange 定理，\exist \eta \in (0,1)，使得：$

$F(1)-F(0)=F'(\eta)$
